\begin{wrapfigure}[7]{r}{4cm}
\begin{center}
\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}
	\def\a{1.2}
	\def\b{.81}
	\draw[platform] (30:3) -- (30:-.8);
	\draw[thick] (0,0) parabola[bend at end] ++(\a,{1.5*\a*\a})
	parabola ++(\b,{-1.5*\b*\b});
	\draw (0,0) -- ++(75:1) -- ++(75:-.3) arc (75:30:.7)
	node[pos=.4, above right=-3pt] {$45^\circ$};
	\draw (75:.6) arc (75:30:.6);
	\draw[->] (30:2.5) ++(0,.3) -- ++(30:.75) node[pos=1, above] {$x$};
	\draw[->] (30:2.5) ++(0,.3) --++(120:.5) node[pos=1,above right=-3pt] {$y$};
	\draw (0,0) -- ++(-60:.5) ++(-60:-.1) coordinate (A);
	\draw (30:2.35) -- ++(-60:.5) ++(-60:-.1) coordinate (B);
	\draw[<->] (A) -- (B) node[pos=.5, below right=-3pt] {$\ell$};
	\draw (0,0) ++(30:-.2) -- ++(180:.7) -- ++(180:-.2) arc (180:210:.5)
	node[pos=.7, left] {$\alpha$};
	\begin{scope}[shift={(-.5,2)}, rotate=30]
		\draw[->, thick] (0,0) -- (-120:1.2) coordinate (C)
		node[pos=1, below] {$g$};
		\draw (0,0) rectangle (C);
		\draw[->, thick] (0,0) -- (-.6,0) node[pos=.5, above] {$g_x$};
		\draw[->, thick] (0,0) -- (0,-1.04) node[pos=.4, right] {$g_y$};
		\draw (0,-.4) arc(-90:-120:.4);
	\end{scope}
\end{tikzpicture}	
\end{center}
\end{wrapfigure}
Рассмотрим прыжок кузнечика со скоростью $v$ под углом $45^\circ$ к наклонной
поверхности с углом $\alpha$. Удобно развернуть систему координат, направив ось
$x$ вдоль плоскости. Тогда ускорение свободного падения разбивается на две
компоненты. Перпендикулярная плоскости компонента $g_y$ позволяет найти время
полёта
\begin{equation}
	t = \frac{2 v_y}{g_y} = \frac{2 v \sin{45^\circ}}{g \cos\alpha}
	= \frac{\sqrt{2} v}{g \cos\alpha}.
\end{equation}
Теперь, используя компоненту ускорения $g_x$ вдоль плоскости, нетрудно найти и
дальность полёта
\begin{equation}
\begin{split}
	\ell &= v_x t - \frac{g_x t^2}{2} = v \cos{45^\circ}
	\frac{\sqrt{2} v}{g \cos\alpha} - \frac{g \sin\alpha}{2}
	\left( \frac{\sqrt{2} v}{g \cos\alpha} \right)^2 \\
	&= \frac{v^2}{g \cos\alpha} \left( 1 - \tg\alpha \right).
\end{split}
\end{equation}
Полученная формула годится как для подъёма кузнечика в гору, так и для спуска с
горы. Для этого надо положить угол наклона поверхности отрицательным. Получаем
\begin{equation}\label{eq:2021-09-2-1}
	\text{вверх:} \quad \ell_1 = \frac{v^2}{g \cos\alpha}
	\left( 1 - \tg\alpha \right), \qquad
	\text{вниз:} \quad \ell_2 = \frac{v^2}{g \cos\alpha}
	\left( 1 + \tg\alpha \right),
\end{equation}
где мы воспользовались свойствами $\cos(-\alpha) = \cos\alpha$ и $\tg(-\alpha) =
-\tg\alpha$. Для прыжков вокруг основания по плоскости ($\alpha = 0$) имеем
\begin{equation}\label{eq:2021-09-2-2}
	\ell_3 = \frac{v^2}{g}.
\end{equation}

\begin{wrapfigure}[6]{r}{4cm}
\begin{center}
\vspace{-.8cm}
\begin{tikzpicture}[yscale=1.4]
	\def\r{1.2}
	\def\h{1}
	\def\a{20}
	\def\b{-110}
	\def\c{40}
	\draw (-2,-.5) -- (1.5,-.5) -- (2,.5) -- (-1.5,.5) -- cycle;
	\draw[thick, fill=white] (0,0) ++(0:\r) arc (0:\a: {\r} and {\r/3.5})
	coordinate (A) arc (\a:{-180-\a}: {\r} and {\r/3.5}) -- (0,\h) -- (A);
	\draw[thick, dashed] (A) arc (\a:{180-\a}: {\r} and {\r/3.5});
	\draw[<->, thick] (A) -- (0,\h) node[pos=.6, above right=-3pt] {$L$};
	\draw[->, thick] (0,0) -- (A) node[pos=.3, below] {$R$};
	\draw[thick]  ($ (A) ! .3 ! (0,\h) $) arc (130:195:.3)
	node[pos=.6, left=-1pt] {$\alpha$};
	\draw (0,\h) -- (0,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Теперь свяжем расстояния $\ell_1$, $\ell_2$ и $\ell_3$ с числами $N_1$, $N_2$ и
размерами горы. Обозначим радиус основания горы за $R$, длину образующей конуса
(см. рисунок) за $L$, а угол между основанием и образующей за $\alpha$. Запишем,
как эти величины связаны между собой:
\begin{equation}\label{eq:2021-09-2-3}
	\ell_1 = \frac{L}{N_1}, \qquad
	\ell_2 = \frac{L}{N_2}, \qquad
	\ell_3 = \frac{2 \pi R}{N_3},
\end{equation}
где $N_3$~--- количество прыжков кузнечика вокруг основания (мы пренебрегли тем,
что кузнечик прыгает по хордам окружности, так как $N_3 \gg 1$).

Глядя на~\eqref{eq:2021-09-2-1} и~\eqref{eq:2021-09-2-2}, легко заметить, что
\begin{equation}
	\ell_1 + \ell_2 = \frac{2 v^2}{g \cos\alpha} = \frac{2 \ell_3}{\cos\alpha}.
\end{equation}
Используем~\eqref{eq:2021-09-2-3}, а также тот факт, что $\cos\alpha = R/L$, и
получаем
\begin{equation}
	\frac{L}{N_1} + \frac{L}{N_2} = \frac{4 \pi R}{N_3 \cos\alpha}
	= \frac{4 \pi L}{N_3},
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	N_3 = \frac{4 \pi N_1 N_2}{N_1 + N_2}.
\end{equation}
\answer{Путь вокруг основания займёт у кузнечика
$\frac{4 \pi N_1 N_2}{N_1 + N_2}$~прыжков.}
